\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
%\pagestyle{empty}
\usepackage{afterpage}
\DeclareTextCommandDefault{\textcopyright}{\textcircled{c}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[breaklinks=true]{hyperref}

\usepackage{multicol}
\usepackage{eurosym} % para el euro

\usepackage{tocloft}
%\usepackage[a4paper]{geometry}
%\geometry{top=3cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\usepackage{vmargin}

\setpapersize{A4}
\setmargins{2.5cm}       % margen izquierdo
{2cm}                        % margen superior
{16.5cm}                      % anchura del texto
{23.42cm}                    % altura del texto
{10pt}                           % altura de los encabezados
{1cm}                           % espacio entre el texto y los encabezados
{0pt}                             % altura del pie de página
{2cm}                           % espacio entre el texto y el pie de página



\begin{document}
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Ilustraciones}
\renewcommand{\figurename}{Ilustración}
\renewcommand{\listtablename}{Lista de tablas}
\renewcommand{\tablename}{Tabla} 
\renewcommand{\cftfigfont}{Ilustración }
\renewcommand{\cfttabfont}{Tabla }
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

\Large \textbf{PROYECTO FIN DE GRADO} \\ \vspace{2mm}
\text DESARROLLO DE APLICACIONES MULTIPLATAFORMA
\end{center}

\vspace{0.65cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{logo.jpg}
\end{center}

\vspace{1.7cm}

\rule{155mm}{0.1mm}
\begin{center}
\LARGE\textbf{{SISTEMA DE CERRADURA CON ARDUINO}} \\
\rule{135mm}{0.1mm} \\
\end{center}


\vspace{4cm}
\flushleft \textbf{Autores} \hspace{12.9cm} \textbf{Tutores} \vspace{5mm}
\flushleft Diego Mompó Redoli \hspace{8.3cm} Sergio Sánchez Crespo \\
\flushleft Francisco Javier Garrido Calleja \hspace{6.6cm} Fernando de la Mata  \\
\flushright José Luis Álvarez Oliva \\
\newpage
\thispagestyle{empty}
\flushleft 
\text Realizado en Junio de 2020 por: \\
\text Diego Mompó Redoli \& Francisco Javier Garrido Calleja \newline \newline

\vspace{16cm}

\flushright 
\large\textbf{Copyright \textcopyright \hspace{1mm} 2020} \\ \vspace{2mm}
\small\textbf{Francisco Javier Garrido Calleja y Diego Mompó Redoli}
\rule{130mm}{0.1mm}

\small{\flushleft Todos los contenidos de este Sitio (Incluyendo, pero no limitado a, texto, logotipos, contenido, fotografías, audio, botones, nombres comerciales y vídeo) están sujetos a derechos de propiedad por las leyes de Derechos de Autor y demás Leyes relativas Internacionales a Androidphoria y de terceros titulares de los mismos que han autorizado debidamente su inclusión.} 

\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\large\textbf{AGRADECIMIENTOS}
\end{center}
\flushleft
\vspace{5mm}
	\small \text Después de un periodo de aproximadamente 6 meses, consideramos escribir este apartado de agradecimientos para presentar nuestro trabajo de fin de grado. Ha sido un periodo de aprendizaje intenso, no solo en el sector de la informática, sino también nos ha ayudado para desarrollar cualidades que podemos utilizar para redactar un informe de un proyecto en un futuro para una empresa. \newline \newline	
	\small \text Queremos agradecer a nuestros tutores del proyecto Jose Luis Álvarez, Sergio Sánchez y Fernando de la Mata, porque ellos siempre estuvieron ahí cuando lo necesitamos para toda ayuda y buenos consejos. También agradecemos sus correcciones porque nos ayudan a ser mejores profesionales. \newline \newline 
	\small \text Por último queremos agradecer el apoyo de nuestras familias, que nos estuvieron apoyando día tras día pese a la situación del virus. Durante estos meses, no ha sido nada fácil coordinar nuestro trabajo a nivel colectivo, dado que vivimos en localidades diferentes, pero pese a ello, hemos sacado el proyecto adelante y estamos orgullosos con nuestro trabajo realizado. 
	
\newpage
\thispagestyle{empty}
\flushleft
\pagenumbering{arabic}
\tableofcontents
\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{1}
\newpage
\listoftables
\small
\newpage
\listoffigures
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\flushleft
\section {Introducción}

\small\text Este proyecto se ha realizado como objetivo del trabajo de fin de grado, para el ciclo formativo de Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma.

\subsection{Contexto y justificación del proyecto}

\text Hemos elegido realizar este proyecto, dado que hoy en día, se utilizan sistemas de fichaje para acceder a la mayoría de las empresas. \newline \newline
Todo esto, se debe a la ley que publicó el BOE el 12 de Marzo del año 2019, en la que se establece un registro de la jornada laboral: \newline 

\textit{``Este real decreto-ley incluye determinadas disposiciones dirigidas a establecer el registro de la jornada de trabajo, a los efectos de garantizar el cumplimiento de los límites en materia de jornada, de crear un marco de seguridad jurídica tanto para las personas trabajadoras como para las empresas y de posibilitar el control por parte de la Inspección de Trabajo y Seguridad Social."} \newline \textbf{\textit{Boletín Oficial del Estado, Artículo 3481 - II}} \newline



\subsection{Objetivos del proyecto}
\vspace{2mm}
\text El objetivo de este proyecto es elaborar un sistema de una cerradura, mediante dos maneras de autentificación.\newline \newline
\text Este proyecto se podría utilizar de muchas maneras, como por ejemplo para abrir una caja fuerte, que es la que hemos utilizado nosotros. También se puede utilizar para hacer un sistema de control de acceso a un edificio para los empleados. \newline \newline
Hemos utilizado el sistema de Arduino, que nos proporciona una gran variedad de componentes que realizan distintas funcionalidades. 
Arduino consta de dos partes a la hora de programar: \vspace{2mm}
\begin{itemize}
	\item Hay una función \textit{setup()} que es donde se tienen que incluir las configuraciones que se cargan al inicio del programa. Todo lo que se encuentre dentro del setup, se realizará una vez. \vspace{2mm}
	\item Por otra parte hay una función \textit{loop()} que es donde se ejecuta el programa indefinidamente, es decir que todo lo que se encuentre dentro de esta función, se repetirá durante todo el proceso. 
\end{itemize}
\newpage

\text La programación de Arduino, resulta bastante intuitiva en los elementos más sencillos, como por ejemplo encender y apagar un led. Arduino está escrito en tres lenguajes de programación: C, C++ y Java. \newline
\begin{figure}

\centering
\lstset{language=C++, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}[frame=single]
const int ledPIN = 9;

void setup() {
  Serial.begin(9600);    //iniciar puerto serie
  pinMode(ledPIN , OUTPUT);  //definir pin como salida
}
 
void loop(){
  digitalWrite(ledPIN , HIGH);   // poner el Pin en HIGH
  delay(1000);                   // esperar un segundo
  digitalWrite(ledPIN , LOW);    // poner el Pin en LOW
  delay(1000);                   // esperar un segundo
}
\end{lstlisting}
\caption{Código encender y apagar LED Arduino}
\end{figure}
\subsection{Materiales y recursos empleados}

\text Para la realización de este sistema, hemos utilizado una serie de componentes. Se van a clasificar dependiendo de si son materiales básicos de Arduino, materiales específicos y los materiales con los que hemos elaborado la caja.  

\centering
{\bf \underline{Materiales Específicos}}

\begin{table}[!hbt]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Material} & \textbf{Modelo del Material}\\
\hline
Sensor de huella & JM-101B\\
Lector de tarjetas & RFID-RC522\\
Cerradura & JZK\textregistered 12V\\
PCB de Arduino & Arduino Mega 2560\\
Módulo RTC (Fecha/Hora)& DS-1307\\
Relé 5V & KF301\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Materiales Específicos}
\end{table}
\newpage

\raggedright\text A continuación, se van a mostrar los materiales que hemos utilizado para realizar la caja fuerte. El precio de dichos materiales se podrán ver en el \textbf{Anexo 6.3}. \vspace{4mm}

\centering
{\bf \underline{Materiales para la construcción de la caja fuerte}}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Materiales}\\
\hline
Escuadras para las paredes de la caja\\
Caja de Tornillos \\
Tirador de Aluminio\\
Bisagras \\
Tablero de madera\\
Cierre\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Materiales de construcción}
\end{table}
\vspace{4mm}
\raggedright
\text Por último se muestran los materiales que se han utilizado que son básicos de Arduino. 
\begin{itemize}
	\item Componentes LCD (x2) \vspace{2mm}
		\begin{itemize}
			\item El primer Display LCD se utiliza para mostrar la fecha y hora actual. \vspace{2mm}
			\item El segundo Display muestra los mensajes que permiten la interacción con el usuario. \vspace{2mm} 
		\end{itemize}
	\item Componente RTC. Permite capturar la fecha y hora actuales para mostrarlas en el LCD. \vspace{2mm}
	\item Protoboard (x3)
		\begin{itemize}
			\item En la primera protoboard se conecta un LCD y un potenciómetro. El potenciómetro permitirá regular la intensidad de luz del LCD. Además de estos componentes, también contiene los cables correspondientes y una resistencia para proporcionar la corriente al LCD.  
			\item En la segunda protoboard se encuentra el segundo LCD (también está conectado a otro potenciómetro y con otra resistencia), el relé y proporciona corriente a la tercera protoboard. 
			\item En la tercera protoboard están situados el componente RTC, dos LEDS (con sus resistencias y cables correspondientes), el sensor de huella y el lector de tarjetas. Un extremo de la protoboard proporciona 5V y el otro extremo de la protoboard 3,3V. Esto se debe a que el sensor de huellas y el lector de tarjetas, requieren 3,3V para su funcionamiento y el RTC y los dos LEDS, necesitan 5V. 
			
		\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Arduino. Conceptos y funcionalidades}
\vspace{2mm}
\subsubsection*{Conceptos}
\text Arduino es una plataforma de creación de componentes electrónicos de código abierto. Está basada en hardware y software libre y flexible. Aso mismo, es sencillo de utilizar, permite crear diferentes tipos de sistemas conectados a una sola PCB. \newline \\
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{logo_arduino.png} \\
\text Logo Arduino
\end{figure}
\text Ofrece todas las bases para que cualquier persona, pueda crear sus propias PCB, ya que el código es accesible por cualquiera y se puede utilizar y modificar. \newline \\

\text Arduino contiene un IDE, un entorno de desarrollo mediante el cual se pueden crear las aplicaciones y se conecta con la PCB mediante un puerto serial.  \newline \\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{ide_arduino.jpg}
\caption{IDE Arduino}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection*{Características}
\text Algunas de las características principales de Arduino son: 
\begin{itemize}
	\item \textit{\textbf{Entorno de programación sencillo}}: Como se ha comentado en el apartado anterior, Arduino cuenta con un entorno de programación muy sencillo (IDE). Este entorno es flexible para usuarios principiantes y también se adapta para los usuarios avanzados. 
	\item \textit{\textbf{Multiplataforma}}: El software de Arduino, tiene funcionalidad en los sistemas operativos Windows, Mac OSX y Linux. 
	\item \textit{\textbf{Software de código abierto y extensible}}: Este software se publica como herramientas de código abierto. Están disponibles para todo tipo de programadores en todo el mundo. El lenguaje de este software se distribuye mediante bibliotecas en C y C++. 
	\item \textit{\textbf{Hardware económico y flexible}}: El hardware de arduino no supone un coste muy elevado, si lo comparamos con otras plataformas de microcontroladores. Los periféricos conectados a las PCB tampoco tienen un coste elevado. El precio del Hardware dependerá de la finalidad del proyecto que se vaya a desarrollar, por ejemplo si se va a utilizar un sensor de huellas para un proyecto a nivel personal, se utilizará uno que suponga un coste menor. Y si el proyecto es profesional, el sensor de huellas será de mayor importe.  

\end{itemize}

\subsubsection*{Funcionalidades}
\text La PCB de Arduino, está basada en un microcontrolador ATMEL. Estos microcontroladores son circuitos integrados en los cuales se pueden introducir instrucciones, mediante los lenguajes de programación escritos en el IDE. \newline \\ 
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{funcionalidad_arduino.jpg}
\caption{Conexión de Arduino a un componente}
\end{figure}

\text El microcontrolador de Arduino contiene una interfaz de entrada, la cual es una conexión en la que se puede conectar la PCB a distintos periféricos. Una vez conectados, la información de estos componentes, se translada al microcontrolador, que se encargará de procesar los datos que reciba.  \newline \\

\text También dispone de una interfaz de salida, es la encargada de enviar la información a los periféricos. Un ejemplo de componentes puede ser: pantallas LCD, altavoces u otras PCB. 

\newpage
\subsection{Evolución del proyecto}

\text Al principio del proyecto, empezamos montando sobre una caja, los componentes más básicos del proyecto. \\ \vspace{4mm}

\text Empezamos a investigar con el lector de tarjetas y la PCB de Arduino UNO. Se investigó sobre la posibilidad de imprimir mensajes en el LCD y posteriormente, se incorporó el componente RTC que muestra la fecha y la hora en el momento.  \newline 
\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{evolucion1.jpg} \hspace{3mm}
\includegraphics[scale=0.75]{evolucion2.jpg}
\caption{Evolución 1}
\end{figure}

\end{center}

\text Posteriormente empezamos a investigar sobre la posibilidad de ampliar la PCB de arduino, ya que como teníamos demasiados componentes, no podíamos conectar todos sobre el hardware Arduino UNO. Por lo cual, procedimos a utilizar la placa Arduino MEGA 2560.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.29]{arduino_placa.png} 
\caption{PCB Arduino Mega 2560}
\end{figure}

\newpage


\text Una vez que disponíamos de este hardware, procedimos a realizar la integración de cada uno de los componentes sobre este, sin la cerradura. \newline


\text En esta imagen, observamos el sistema completo, pero no lo teníamos completamente organizado. Todavía faltaba estructurar todos los componentes sobre una tabla que se comentará en el siguiente paso. Los componentes que se muestran son los siguientes: 
\begin{itemize}
	\item 3 protoboards
	\item El teclado matricial
	\item El sensor de huella
	\item El lector de tarjetas
	\item Los potenciómetros para los LCD.
	\item Los componentes básicos de arduino (cables, resistencias)
\end{itemize} \vspace{2mm}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.07]{evolucion3.jpg}
\caption{Evolución 2}
\end{figure}

\newpage

\text Una vez teníamos todos los componentes funcionando, procedimos a organizar y a distribuir cada uno de los componentes en una plancha de madera. \vspace{5mm}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{proyecto.jpeg}
\caption{Evolución 3}
\end{figure}

\text Después de que se hayan distribuido cada uno de los componentes, lo juntamos con la caja de madera. \newline
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.73]{proyecto_definitivo.jpg}
\caption{Evolución 4}
\end{figure}

\newpage

\text Investigando sobre la posibilidad de ampliar los pines, encontramos una PCB llamada Arduino Mega 2560, que soporta hasta 54 pines digitales y 16 pines analógicos. A comparación con Arduino UNO, este hardware dispone de muchas más conexiones.

\text También estuvimos investigando sobre como podíamos abrir la cerradura y encontramos la PSU y un relé. \vspace{2.2mm}

\begin{figure}[h]
\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{cerradura_fuente.jpg}
	\caption{PSU con la caja fuerte}
\end{figure}
	
\vspace{2mm}
\underline{\text Caracterísiticas de la fuente de almentación}

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
	\item Voltaje de entrada: 220 V
	\item Voltaje de salida: 12 V
	\item Corriente de salida: 3 A
	\item Potencia: 36 W
\end{itemize}
\columnbreak
	\includegraphics[scale=0.5]{fuente_alimentacion.jpg} \\ \vspace{1mm}
	\hspace{9mm}
	\text Fuente de alimentación
\end{multicols}

\vspace{4mm}
\text La fuente de alimentación tiene 5 salidas, las tres primeras salidas, se agrupan para conectarse a la electricidad (enchufe); la cuarta salida, se conecta a la cerradura, para que de esta forma, transmita la corriente y se pueda abrir o cerrar y la quinta salida se conecta al relé (5V), que a la vez este, comunica la cerradura con la PCB de Arduino. \\ \vspace{2mm}
El relé se encarga de abrir o cerrar la cerradura, también dispone de dos LED que se encienden y se apagan, en función de la interacción con la cerradura.
\newpage

\subsubsection*{PCB Arduino MEGA 2560}
\text Es una PCB basada en el microcontrolador ATmega2560. Dispone de más entradas y salidas digitales que la PCB Arduino UNO, en concreto 54 pines de entrada y salida digital. 
\newline \\
Entre estos pines, 15 se pueden usar como salida PWM, 4 salidas se utilizan como puertos seriales, un $cristal_{1}$ de 16 Mhz, una conexión USB, un conector de alimentación y el botón de reset.  \\
\text Es compatible con la mayoría de las PCB de expansión que se diseñan para Arduino UNO y modelos más antiguos. Algunas de las características de Aruino MEGA 2560 son: 

\begin{itemize}
	\item Voltaje de operación: 5V
	\item Pines de E/S digital: 54 pines
	\item Pines de entrada analógica: 16 pines
	\item Memoria flash: 256 KB (Para almacenar el código). Para el bootloader se utilizan 8 KB (Gestor de arranque)
	\item Frecuencia de reloj: 16 Mhz
\end{itemize}

\text Para la alimentación de esta placa, se pueden utilizar dos alternativas, alimentación mediante USB o mediante una fuente de alimentación externa. \newline \\  \textit{``Si se utiliza un voltaje superior a 12V, el regulador de voltaje de la PCB podría llegar a sobrecalentarse y dañar la PCB. El rango de voltaje recomendado es $\pm$ 7V - 12V"}. \newline \\
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{arduino_2560.jpg}
\caption{Arduino 2560}
\end{figure}

\vspace{6mm}
\text (1) Cristal: Es un oscilador electrónico que utiliza la resonancia mecánica para crear una señal eléctrica con una frecuencia precisa.
\newpage
\text Los pines de alimentación de la PCB MEGA 2560 son los siguientes: 


\begin{itemize}
	\item \textbf{Vin}: Es el voltaje de entrada a la placa cuando se utiliza una fuente de alimentación externa. Se puede suministrar voltaje de alimentación mediante este pin a la PCB.
	\item \textbf{5V}: Este pin suministra el voltaje de 5V. Mediante este pin, se evita el uso del regulador de alimentación que se utilizaría en el caso de la conexión de una fuente de alimentación, ya que solo suministra esa energía. 
	\item \textbf{3,3V}: Es una fuente de alimentación que genera el voltaje de 3,3V. El consumo máximo de corriente que suministra este pin es de 50 mA. 
	\item \textbf{GND}: Pin de tierra. Dispone de 5 pines en toda la PCB. 
	\item \textbf{IOREF}: Proporciona la referencia de voltaje mediante la cual funciona el $\mu$P. Si se conecta una placa de expansión, es capaz de leer el voltaje de este pin y seleccionar la fuente de alimentación mas apropiada. Es capaz de tomar la determinación de que el sistema trabaje con 5V o 3,3V.
\end{itemize}

\text Esta PCB se utiliza para realizar proyectos más grandes con una gran cantidad de componentes, ya que si se utiliza Arduino UNO, dispone de ciertas limitaciones a nivel de pines. Con Arduino MEGA 2560, se realizan proyectos tales como control de robots, proyectos de domótica o control de impresoras 3D. \newline \\

\text Contiene 2 LEDS llamados RX y TX y su función es parpadear cuando los datos se transmiten a través del chip ATmega2560 mediante el puerto USB. La librería SoftwareSerial, permite la comunicación entre el puerto serie y cualquiera de los pines digitales de la PCB. \\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{txrx.jpg}
\caption{Leds RX y TX Arduino MEGA 2560}
\end{figure}

Es compatible con comunicaciones TWI y SPI. El IDE incluye una librería llamada Wire y simplifica el uso del bus TWI. Para el uso del protocolo de comunicaciones SPI, se utiliza la librería SPI. 
\newpage
\subsection{Organización del trabajo en equipo}
\vspace{2mm}

\text Durante la realización de este proyecto, nos hemos organizado de una manera en la que los dos componentes del equipo, hemos trabajado en las diferentes partes del proyecto. 

\subsubsection{Scrum}
\vspace{3mm}
Hemos utilizado Scrum para organizarnos el trabajo y las tareas. Al principio realizamos un ``sprint planning"\ en el que decidimos que tareas íbamos a realizar cada uno de nosotros. \newline 
Para hacerlo de una forma profesional, anotamos las horas estimadas de cada una de las tareas que nos propusimos, mediante ``planning poker". \newline \newline
Se dispone de un product backlog, en el cuál estan anotadas todas tareas que se realizan en el proyecto. En él, se pueden diferenciar entre las tareas que están por hacer, las tareas que se están realizando, las tareas que están en revisión y las tareas que están realizadas correctamente. \newline

\begin{center}
	{\bf \underline{Tareas realizadas por cada uno de los componentes}} \vspace{5mm}
\end{center}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1.3]{estadisticas_tareas.jpg}
\caption{Tareas Scrum - Diagrama circular}
\end{figure}
	

\newpage
\begin{center}
	{\bf \underline{Tareas realizadas (Scrum Backlog)}} \\ \vspace{4mm}
\end{center}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{grafico_barras_estadisticas.jpg}
\caption{Tareas Scrum - Diagrama de barras}

\end{figure}


\subsubsection{GIT}

\text Una vez realizadas cada una de las tareas, utilizamos un sistema de control de versiones, en nuestro caso hemos utilizado Gitlab. \\ \vspace{4mm}
\text GIT es un software de control de Versiones, fue diseñado por Linus Torvalds. En GIT se gestiona la administración de las distintas versiones del código que nosotros incluimos. Se pueden crear varias ramas, dependiendo del proyecto que se realice. \\ \vspace{2mm} Hoy en día, las empresas utilizan estos sistemas de control de versiones, para ir desarrollando progresivamente un software, partiendo del área de desarrollo, avanzando por varias ramas donde el equipo de desarrollo de la empresa va realizando pruebas sobre el código y al final se alcanza la rama de producción, que es donde se encuentra el cliente.
\begin{figure}[h!]
\centering
	\includegraphics[scale=0.1]{gitlab.png} \newline
\caption{Imagen de GIT} \vspace{2mm}
	\text Enlace a GIT: \url{https://bit.ly/3c108s6}

\end{figure}


\newpage
Git nos da la posiblidad de extraer estadísiticas de todos los cambios que se han ido realizando en el proyecto. Esas estadísticas pueden ser: 

\begin{itemize}
	\item Las subidas de código que ha hecho cada uno de los componentes del proyecto. Se diferencian las subidas entre cada una de las ramas que contenga el proyecto. 
	\item Los días del mes y los días de la semana en los que se han ido realizando todas las subidas de ese código. 
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{estadisticas_subidas.jpg}
	\caption{Estadísticas subidas GIT}
\end{figure}
\vspace{4mm}
En él hemos creado dos ramas: 
\begin{itemize}
	\item Una rama de \textit{\textbf{pruebas}}: En ella se incluyen todas las pruebas que se han ido realizando durante el transcurso del proyecto. \vspace{2mm}
	\item La rama \textit{\textbf{máster}}: En esta rama se encuentra el código funcional definitivo del proyecto. En él podemos observar todas las funcionalidades del programa. Se encuentra 100\% comentado y delante de cada función, hemos incluido una plantilla de comentarios. Esto lo utilizan ciertas empresas como estándar, por si se provocan errores, sea así mas fácil la localización del código correspondiente. \vspace{2mm}
\end{itemize}



\newpage

\section {Descripción Funcional}

\text En este apartado se van a describir las funcionalidades de cada uno de los componentes utilizados. \newline \newline
\text En concreto hablaremos del lector de tarjetas, el sensor de huellas y la herramienta que hemos utilizado para capturar cada una de las tarjetas y las huellas que se han registrado. \newline \newline
\text Lo primero que hicimos, fue crear un menú para que el usuario pudiese registrarse con una tarjeta o una huella. El sistema está preparado para que si el usuario selecciona una opción, no pueda interactuar con otra opción. Este menú consta de dos opciones, una vez que el usuario haya introducido la opción, se guardará en una variable que posteriormente se utilizará para que así de esta manera, el programa ejecute la función relacionada con la opción seleccionada. \vspace{5mm}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{menu_principal.jpg}
\caption{Opciones Arduino menú de inicio}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Lector de tarjetas}
\subsubsection{Tecnología RFID}

\text El RFID es un conjunto de tecnologías que están diseñadas para leer dispositivos que dispongan de la tecnología inalámbrica. \newline \newline
\text Los lectores se pueden conectar a varios sistemas, uno de ellos es Arduino. Estos dispositivos también llamados etiquetas, se encuentran en diversas formas: 	


\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item Mediante pegatinas adhesivas \hspace{1cm} 
		\item Tarjetas (de acceso, de crédito)
		\item Llaveros (para entrar a un gimnasio) 

	\end{itemize}
\columnbreak
	\includegraphics[scale=0.75]{rfid1.jpg} \\
	\hspace{5mm}
	\text Lector de tarjetas
\end{multicols}
\vspace{4mm}
\text Estos sistemas RFID se usan en sistemas de alarma, aplicaciones que sustituyen a sistemas de códigos de barras, cerraduras electrónicas, sistemas para pagar, tarjetas personales, control de acceso a un edificio, sistemas de fichaje en una empresa, etc...  

\subsubsection{Funcionamiento del RFID}

\text El lector es un emisor y receptor que emite una señal para iniciar la comunicación con cada una de las etiquetas que se mencionaron anteriormente.  \newline \newline
Este sistema RFID funciona con cuatro bandas de frecuencia, pero la más utilizada en los sistemas actuales es de 13.56 Mhz. Las cuatro bandas usadas son: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Baja frecuencia} (125 - 134.2 khz): Se utiliza para el contro de animales o llaves de automóviles.
	\item \textbf{Alta frecuencia} (13.56 Mhz): Es la más común, se utiliza en sistemas como el control de acceso a un edificio o el control de artículos en una tienda. 
	\item \textbf{Ultra alta frecuencia} (868 - 956 Ghz): Se utiliza en sistemas como el registro de inventario en logística y el cronometraje de una carrera. 
	\item \textbf{Microondas} (2.45 Ghz): Se utiliza en sistemas como los controles de peaje en carreteras y aplicaciones logísticas militares. \newline
\end{itemize}

\newpage

	\subsubsection{Registro de la tarjeta}

\text Para que el registro de las tarjetas funcione, se tienen que dar de alta una serie de tarjetas en el sistema. Por ello, hemos elaborado un menú, en el cuál podemos seleccionar dos opciones, registro o validación. Al principio, para que una tarjeta sea validada, hay que registrarla previamente. Una vez que sea registrada se procede al proceso de validación, que lo explicaremos en el siguiente punto. \\ \vspace{4mm}

\text Lo siguiente que hicimos fue elaborar un switch case para que en función de la opción seleccionada en los menús que se muestran en la siguiente imagen, se realice una acción u otra. En este apartado, se mencionará la opción ``C"\ del switch case que corresponde con el registro de la tarjeta. \\ 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{menu_tarjeta.jpg}
\caption{Menú arduino de las opciones de la tarjeta}
\end{figure} 

\vspace{2mm}
Al principio del switch case, lo primero que se comprueba es el funcionamiento del lector de tarjetas. Esta comprobacion se introdujo en el código, ya que un lector de tarjetas nos dejó de funcionar y debido a estas líneas de código, supimos que el fallo era del lector. Esta comprobación consiste en dos pasos, el primer paso nos comprueba si el lector de tarjetas funciona y el segundo paso, detecta si se está leyendo una tarjeta. \\
\vspace{4mm}
\text Al principio del caso, se realiza una condición, para que la función del loop, no se repita todo el tiempo. Para ello, hemos establecido un tiempo para que este proceso se repita cada 5 segundos. El tiempo establecido, se inicializa al principio de la función loop con el siguiente código: \textbf{\textit{unsigned long currentMillis = millis()}}
\newpage
Después de realizar esta comprobación, el LCD tiene que imprimir un mensaje, para que el usuario esté informado de que a partir de ese momento, el lector de tarjetas está esperando una tarjeta. Si la tarjeta ha sido leída de forma satisfactoria, el programa se dirige a otra función que hemos llamado \textbf{getId()}. \newline \newline
En esta función, se realiza el proceso del registro de la tarjeta. Lo primero que se realiza es la conversión de los dígitos de la tarjeta a formato \textit{String} para que así de esta manera, puedan ser comparados para evitar el duplicado de registro de una tarjeta. \newline  \newline
Después de convertirlo, se comprueba que el código de la tarjeta ya estaba guardado anteriormente. En el caso de que la tarjeta no haya sido registrada anteriormente, se guarda el código en la celda de un array que se ha creado y se informará al usuario, de que la tarjeta ya se ha registrado. En el caso de que la tarjeta ya haya sido registrada, también se le informará al usuario, a través de un mensaje en el LCD.  \newline \newline
En el Anexo, podemos encontrar varios códigos: 
\begin{itemize}
\vspace{2mm}
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.1} se encuentra el código con las opciones del menú para seleccionar una tarjeta o una huella. \vspace{2mm}
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.2} se encuentra el código con las opciones del menú de tarjetas. \vspace{2mm}
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.3} se encuentra el código que comprueba el correcto funcionamiento del lector de tarjetas. \vspace{2mm}
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.4} se encuentra el código del registro de una tarjeta (switch). \vspace{2mm}
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.5} se encuentra el código de la función que realiza el registro de una tarjeta. \vspace{2mm}
\end{itemize}
	
\newpage
	\subsubsection{Validación de la tarjeta}

\text Para realizar la validación de la tarjeta, se tiene que registrar previamente y es obligatorio. En el caso de que se intente validar una tarjeta que no haya sido registrada, el acceso no será autorizado. \newline
\text Si se registra una tarjeta previamente pero no tiene los parámetros definidos con anterioridad, el acceso tampoco será autorizado. \newline 
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{acceso_noautorizado.jpg}
\caption{Acceso no autorizado Arduino}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{acceso_autorizado.jpg}
\caption{Acceso autorizado Arduino}
\end{figure}

\text En el caso que la tarjeta se registre y coincida con los parámetros, el acceso será autorizado. \newline \newline
Cuando la tarjeta está en el array, es decir, una vez que ya se haya comprobado que está, se realiza una comparación de la tarjeta con el código en Bytes de la tarjeta. Para ello, se ha creado una función que contiene dos arrays y se van comparando byte a byte. \newpage
\text En el menú de la tarjeta, cuando se valida, lo primero que muestra el LCD es un mensaje de validar la tarjeta. Después, el sensor está esperando detectar una tarjeta, cuando la detecta, comprueba que el código de esa tarjeta, está guardado en el array que se ha creado a la hora de registrar la tarjeta. \newline \newline
\text En el caso de que el ID de la tarjeta se encuentre dentro del array, el programa compara el código de la tarjeta con el patrón establecido. En el caso de que coincida el patrón con el ID, el LCD muestra el acceso como autorizado y la tarjeta será validada correctamente. Una vez sea validada, la cerradura será abierta. \newline \newline
\text En caso contrario, el LCD muestra el acceso como no autorizado, la tarjeta no se valida y la cerradura no se abre. 
Cuando en la celda no se encuentre el código de la tarjeta, se incrementa un contador de errores, que se utilizará para determinar que, si el contador llega al final y si tiene el número máximo de celdas, muestre un mensaje como no autorizado y de esta manera, no se valida la tarjeta. \newline \newline
Una vez finalizada la comprobación, el sistema vuelve al menú de validar la tarjeta, por si se quiere validar de nuevo otra tarjeta. \newline \newline 
\text En la función \textit{getId2()} se extrae el ID de la tarjeta para que se pueda comprobar si existe en el array que se ha creado a la hora de registrar las tarjetas. \newline \newline


En los Anexos se pueden comprobar los códigos: 
\begin{itemize}
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.6} se encuentra el código que contiene la opción del menú para validar la tarjeta.
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.7} se encuentra el código que contiene la función que se encarga de extraer el número de la tarjeta. 
	\item En el \textbf{Anexo 7.2.8} se encuentra el código para comparar los bytes de la tarjeta.
\end{itemize}

	
\newpage
\subsection{Sensor de huellas}
 
\text Al igual que hemos utilizado el método de las tarjetas como medida de seguridad para abrir la caja fuerte, decidimos que podíamos utilizar otros métodos que actualmente son muy eficaces. \newline \newline
El sensor de huellas se comunica con nuestro Arduino mediante el puerto serie y la velocidad de escaneo de huella, depende de la calidad del propio lector. Para utilizarlo, hay que sobreponer el dedo sobre el lector y la huella se almacenará en una memoria flash que contiene el mismo. Es capaz de almacenar hasta 162 huellas en su memoria interna.  

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{sensor_huella.jpg}
\caption{Sensor de huella dactilar}
\end{figure}

A continuación se explica como se ha realizado el procedimiento de registro y validación de la huella dentro de nuestro sistema de Arduino. 
	\subsubsection{Registro de la huella}
 
\text Para realizar el registro de la huella hay que llevar a cabo varios procedimientos. Lo primero que hace el sistema es enrolar la huella. En este proceso, el sistema captura una imagen de la huella. También se comprueba si hay algún error desde que el usuario sobrepone el dedo sobre el sensor, hasta que se captura la imagen. Si este método ha finalizado de forma satisfactoria, el sistema volverá a solicitar al usuario, que vuelva a repetir la técnica aplicada anteriormente. \newline 

\text Si el sistema comprueba que las dos huellas son idénticas, el proceso de registro se habrá realizado de manera correcta. En el caso de que el sistema compruebe que las dos huellas no son iguales, el sistema avisará al usuario de que las huellas no coinciden. \newline \newline
Una vez que se ha verificado que las huellas coinciden, el sistema las emparejará y se procederá a realizarse un registro en el excel de la huella con el ID que el usuario haya introducido. 

\newpage 

\text El funcionamiento del sistema de registro a nivel visual es el siguiente: 

\begin{itemize}

	\item Lo primero que el usuario tiene que realizar es seleccionar la opción del menú principal ``A". Una vez seleccionada esta opción, el LCD mostrará las opciones de registrar o validar una huella. En este caso, se seleccionará la opción de registrar una huella (``C"). 
	\item A continuación, se introduce el número en el que se desea guardar la huella correspondiente. Si en ese número ya está registrada una huella, se le avisará al usuario. 
\vspace{5mm}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{ingresar_numero.jpg} \hspace{10mm}
\includegraphics[scale=0.95]{esperando_huella.jpg}
\caption{LCD con huella}
\end{figure}	
	
	\item Se deberá de colocar el dedo pulgar sobre el sensor de huella y en todo momento, aparecerán las instrucciones de sobreponer y retirar el dedo del propio sensor. Este procedimiento, se repetirá dos veces, para que así de esta forma, el sensor pueda comprobar que la huella es correcta. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{poner_dedo.jpg} \hspace{10mm}
\includegraphics[scale=0.9]{retirar_dedo.jpg}
\caption{LCD con huella II}
\end{figure}		
	
	\item El sistema capturará la imagen de la huella y el proceso de registro habrá finalizado. 
\end{itemize}

 
\text En el \textbf{Anexo 7.2.9} se encuentra el código que hemos utilizado para capturar la huella y para convertir la imagen de la huella. 


\newpage
	\subsubsection{Validación de la huella}
 
\text Al igual que con las tarjetas, hay que realizar una validación para comprobar si la huella que se introduce en el sensor de huellas, está registrada. Para realizar el proceso de validación de huellas, tenemos que seleccionar la opción ``D"\ una vez ya dentro del menú principal de huellas. \newline \newline
El sensor de huellas, se iluminará y en el LCD se muestra un mensaje para que el usuario sobreponga el dedo sobre el sensor. \newline En nuestro caso, hemos configurado el sistema, para que tengan acceso autorizado los usuarios que tengan registrada su huella en los ID que se encuentren en el rango de 1 a 9. \newline \newline Esto se puede configurar como la persona encargada desee. Nosotros lo hicimos de esta manera, para demostrar que el sistema es capaz de verificar una huella ya registrada previamente y a la vez permitir o denegar el acceso para abrir la caja fuerte. \newline \newline 
\text Una vez que la persona haya sobrepuesto el dedo, se pueden dar varios casos: 
\begin{itemize}
	\item El mejor caso consiste en que la puerta se abra correctamente y el acceso sea autorizado. En este caso la validación se habrá realizado correctamente.
	\item Otro caso que puede darse consiste en que el acceso sea no autorizado, ya que el usuario corresponda a un ID que no esté entre los números 1 y 9, aunque la validación se realiza correctamente.
	\item El último caso que puede darse se basa en que el proceso de validación sea erróneo, es decir que la huella no esté registrada en el sistema. En este caso, el acceso será no autorizado, dado que para acceder a la caja, es obligatorio que haya una huella registrada. 
\end{itemize}
\text Para realizar la validación a nivel de código, hemos creado una función en la que se comprueba si hay una imagen capturada, si hay una imagen generada y se realiza una búsqueda de todas las huellas registradas. Si esa huella se encuentra en el rango de ID permitido (1-9), el acceso será autorizado y se registrará en el excel. Si el ID no coincide con ese rango, el acceso será no autorizado y también se registrará en el excel. (Se explica más al detalle en el \textbf{Apartado 2.3.2}, dentro de la sección de huellas). \newline \newline 
En el \textbf{Anexo 7.2.10} podemos observar el código en el que se comprueba todo el procedimiento mencionado anteriormente. 

\newpage
\subsection{Registro en el excel}
\text Para llevar un registro de estas acciones que se han comentado en los apartados 2.1 y 2.2, hemos utilizado una herramienta llamada PLX-DAQ. Esta herramienta se encarga de comunicar arduino con Microsoft Excel, siendo un componente intermediario entre ambos. 
	\subsubsection{Herramienta PLX-DAQ}
\text PLX-DAQ actúa como serial, es decir se puede abrir el monitor serie para que podamos ver el registro de todas las acciones que va realizando el programa. También podemos interactuar con él, por ejemplo cuando solo tenemos el monitor serie de Arduino, la opción se puede introducir con el monitor serial, mediante el teclado normal. Con esta herramienta, también podemos introducir mediante el monitor serie, la opción. Aunque está preparado para introducirla mediante el teclado matricial. \newline \newline 
Esta herramienta tiene muchas funcionalidades, una de ellas consiste en sacar los registros, es decir imprimir los registros que devuelva el monitor serial. Esta función es la que nosotros vamos a utilizar en este caso. Vamos a crear una tabla que consta de cinco columnas. En las dos primeras columnas se capta la fecha y la hora del día en que se ha realizado la interacción. En la tercera columna, se podrán registrar 3 valores: 
\begin{itemize}
	\item Si la tarjeta o la huella no ha validado, es decir si hay un error de validación, el valor será \textbf{``No validado"}.
	\item Si la tarjeta o la huella se ha validado correctamente, el valor será \textbf{``Validado"}.
	\item Si la tarjeta o la huella se ha registrado correctamente, el valor será \textbf{``Registrado"}.
\end{itemize}
\text El valor de la cuarta columna, tendrá el ID de la tarjeta, sólo en el caso de que se registre, valide o no valide una tarjeta. Pensamos que también era importante registrar el ID de la tarjeta en el caso de que no se valide correctamente, por seguridad. \newline \newline
\text Por último, en la columna final, se registrará el ID que le hayamos establecido a la huella. Esta columna sólo se rellenará en el caso de que la huella se haya registrado, se haya validado o no se haya validado. \newline 
\text El objetivo de la cuarta y quinta columna, es diferenciar cuando se ha interactuado con una tarjeta o una huella. 
\newpage
	\subsubsection{Procedimiento para el registro}
\text Para registrar un dato en el excel, tenemos que ejecutar el programa con la herramienta PLX-DAQ. \newline \newline 
\text Para que se registre, en en código necesitamos crear una variable para comprobar que la tarjeta o la huella se ha leido correctamente. Si esta variable es correcta, escribiremos en el serial los valores que hemos mencionado anteriormente. 
\subsubsection*{Tarjetas}
\vspace{2mm}
\text En el caso de las tarjetas, es sencillo, dado que tenemos el ID de la propia tarjeta que capta el lector. Entonces cuando pasamos la tarjeta, en el caso de que no se valide correctamente, es decir, que se pase por lector una tarjeta que no ha sido registrada previamente, se registra en la tabla. \newline En el caso de que la tarjeta se haya registrado, también aparecerá como registrada en la tabla con su ID y en el caso de que la validación sea correcta, se registrará en la tabla como validado. \newline \newline  El resultado es el siguiente: \\
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{tarjeta_herramienta.jpg}
\caption{Herramienta con tarjeta}
\end{figure}
\text Como podemos observar en la imagen, tenemos un ID de una tarjeta y aparecen los casos de Registro, Validación y error en la Validación. También podemos ver que las filas que corresponden a la columna de la huella se mantienen vacías. 
\newpage
\subsubsection*{Huellas}

\text El caso de las huellas es más complicado, ya que puede haber más casos de error a la hora de registrar o validar una huella. También porque el sensor de huellas del que disponemos no es muy avanzado, por lo que hay más probabilidades de que falle que si hubiésemos dispuesto de un sensor más profesional. \newline \\

\text En el caso de que haya algún error que impida que la huella se guarde con éxito, en el excel, se exportará el ID de la huella que no se ha registrado y el valor de la tercera columna será ``No registrado". \newline \\

\text Cuando las huellas no han sido emparejadas correctamente, es decir, cuando se selecciona registrar una huella, el sistema pide al usuario dos veces que sobreponga el dedo en el sensor. Entonces, si la huella que se ha captado la primera vez no es igual a la que se ha captado por segunda vez, se registrará en el excel como ``No registrado". \newline \\

\text Si la huella está emparejada correctamente y se guarda correctamente, se registrará en el excel como registrado o validado. \newline \\

\vspace{2mm}
\text En la siguiente imagen, podemos observar el registro en el excel. Hay varios casos: \begin{itemize}
	\item En la primera fila podemos observar que se realiza un registro de una huella con el ID número 1. 
	\item En la segunda fila se realiza una validación de la huella con ese ID. Como el ID se encuentra en el rango establecido (1-9), el usuario puede acceder y se valida correctamente. 
	\item En la tercera fila se vuelve a registrar otra huella, pero esta vez con el ID número 10. Como podemos observar, el registro se realiza correctamente. 
	\item En la cuarta fila se realiza la validación de la huella guardada con el ID 10. Como no está dentro del rango establecido, la huella no se valida correctamente y aparece en el registro como ``No Validado". 
	\item En la quinta y última fila se está intentando realizar un registro. El usuario introduce el ID número 11, pero durante el proceso de registro aparece un error. En este caso, aparecería como ``No Registrado".
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering 
\includegraphics[scale=0.9]{huella_herramienta.jpg}
\caption{Herramienta con huella}
\end{figure}
\newpage

\section {Valoración Económica} 

\vspace{2mm}\text En este apartado vamos a especificar los costes que conlleva todo el proyecto que hemos realizado. Vamos a diferenciar entre los materiales de construcción que hemos empleado, los componentes materiales y los componentes de repuesto que compramos, para evitar que en caso de fallos, dispongamos de materiales suficientes. En el Anexo, se especificarán los presupuestos de los componentes utilizados. \\ \vspace{2mm} \textit{* Los precios de los materiales que aparecen a continuación, incluyen el coste con IVA.} \vspace{2mm}


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|r|}
\hline
 
\textbf{Materiales Utilizados}                                                      & \textbf{Unidades}              & \textbf{Coste/Unidad}          & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Precio Total}} \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{MATERIALES DE CONSTRUCCIÓN}}                                                                                                                                          \\ \hline
Escuadras para la caja                                                              & 17                             & 0,38 \euro                          & 6,46 \euro                                      \\ \hline
Caja de 40 tornillos                                                                & 2                              & 1,59 \euro                          & 3,18 \euro                                      \\ \hline
Tirador de Aluminio                                                                 & 1                              & 1,29 \euro                          & 1,29 \euro                                      \\ \hline
Bisagra                                                                             & 2                              & 1,09 \euro                          & 2,18 \euro                                      \\ \hline
Tablero de  Madera                                                                  & 3                              & 1,99 \euro/m                        & 5,97 \euro                                      \\ \hline
Cierre                                                                              & 1                              & 2,89 \euro                          & 2,89 \euro                                      \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{COMPONENTES UTILIZADOS}}                                                                                                                                              \\ \hline
Cerradura Magnética                                                                 & 1                              & 10,19 \euro                         & 10,19 \euro                                     \\ \hline
Kit Arduino Avanzado                                                                & 1                              & 48,99 \euro                         & 48,99 \euro                                     \\ \hline
Conjunto de 10 llaves                                                               & 1                              & 10,99 \euro                         & 10,99 \euro                                     \\ \hline
Lector de huella dactilar                                                           & 1                              & 17,63 \euro                         & 17,63 \euro                                     \\ \hline
Fuente de Alimentación (12V)                                                        & 1                              & 5,02 \euro                          & 5,02 \euro                                      \\ \hline
Arduino Mega 2560                                                                   & 1                              & 13,99 \euro                         & 13,99 \euro                                     \\ \hline
Relé 5V                                                                             & 5                              & 1,40 \euro                          & 7,26 \euro                                      \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{COMPONENTES DE REPUESTO}}                                                                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fuente de Alimnentación\\ (Repuesto)\\  12V\end{tabular} & 1                              & 28 \euro                            & 28 \euro                                        \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Lector de tarjetas\\  (Repuesto)\end{tabular}            & 5                              & 2,90 \euro                          & 14,87 \euro                                     \\ \hline
Cables de repuesto                                                                  & 1                            & 6,99 \euro                         & 6,99 \euro                                      \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{COSTE TOTAL MATERIALES}}                               & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{21,97 \euro}}       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{COSTE TOTAL REPUESTOS}}                                & \multicolumn{1}{l|}{}          & \multicolumn{1}{l|}{}          & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{49,86 \euro}}       \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{COSTE TOTAL COMPONENTES}}                              & \multicolumn{1}{l|}{}          & \multicolumn{1}{l|}{}          & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{114,07 \euro}}      \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{COSTE TOTAL PROYECTO}}                                 & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{185,90 \euro}}      \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Costes del proyecto}
\end{table}


\newpage
\small
\text Como vemos en la tabla anterior, lo que más coste ha supuesto han sido los componentes electrónicos. También decidimos comprar más componentes, ya que podían llegar a dar problemas y a ocasionar fallos. \newline \newline 
Durante la realización del proyecto, el lector de tarjetas que teníamos al principio, empezó a dejar de funcionar y utilizamos el de repuesto. \newline También tuvimos que cambiar la PCB de Arduino UNO que teníamos en el Kit de Arudino avanzado, por el hardware de Arduino Mega 2560, ya que nos dimos cuenta que no había suficientes conexiones para todos y cada uno de los componentes. \newline \newline Hemos establecido un presupuesto de mano de obra aproximado, ya que al ser profesionales, debemos de recibir una retribución de este proyecto. Este presupuesto, se aplicaría en el caso de que una empresa, estuviese interesada por dicho proyecto.  Dentro de él, se incluirán los siguientes apartados: 
\begin{itemize}
	\item El montaje del proyecto
	\item La programación
	\item La elaboración de la documentación de dicho proyecto
	\item La puesta en marcha del proyecto
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|r|}
\hline
\textbf{}                     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Horas}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Coste/Hora}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Total}}  \\ \hline
\textbf{Montaje del proyecto} & 20                                  & 10 \euro                                      & \textbf{200 \euro}                        \\ \hline
\textbf{Programación}         & 350                                 & 12 \euro                                      & \textbf{4.200 \euro}                      \\ \hline
\textbf{Documentación}        & 90                                  & 12 \euro                                      & \textbf{1.080 \euro}                      \\ \hline
\textbf{Puesta en marcha}     & 5                                   & 7 \euro                                       & \textbf{35 \euro}                         \\ \hline
\textbf{Total}                & 465                                 &                                          & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5.515 \euro}} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Presupuestos de mano de obra}
\end{table}
\end{center}


\newpage
\section {Conclusiones y mejoras futuras}
	\subsection{Conclusiones}
	
	\text Con la realización de este proyecto, hemos aprendido muchos conocimientos con Arduino que previamente no sabíamos. \newline \newline Queremos destacar que nosotros ya habíamos trabajado previamente con Arduino e incluso habíamos realizado algún curso hace unos años. Pero nuestros conocimientos no llegaban ni a la mitad de los adquiridos a la hora de realizar este proyecto. \newline \newline
Hoy en día, la mayoría de las empresas disponen de este tipo de sistemas, sobre todo para el fichaje de los empleados. Aunque nosotros hayamos utilizado una caja fuerte, se podría realizar con los mismos componentes, un sistema de fichaje. \newline \newline
Sabemos que estos sistemas son bastante delicados, ya que cualquiera podría conectarse al sistema e intentar hacer pruebas que hagan que se produzcan fallos. \newline Por ejemplo, intentar a la hora de introducir una tarjeta que no es la correcta. \newline \newline Nosotros en este caso, hemos incluido en la programación del lector de tarjetas, que si algún usuario introduce una tarjeta que no es correcta, se registre como tarjeta no validada. Esto quedará registrado en un archivo de excel, que se revisará por parte de la persona responsable del control de usuarios. \newline \newline
Somos conscientes de que hay ciertos componentes que se pueden mejorar, como es el caso de las pantallas LCD. Existen pantallas LCD mucho más potentes, incluso pantallas táctiles que reconocerían las opciones con la propia huella. Pero estas pantallas son bastante caras y están fuera de nuestro alcance. \newline 
	
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{lcd_tactil.jpg}
	\caption{Pantalla TFT LCD táctil}
\end{figure}

\newpage

\text Durante el proyecto se han desarrollado objetivos que no estaban propuestos, como por ejemplo el uso de un teclado matricial, que nos permita cambiar las opciones para registrar o validar una tarjeta o una huella. Nosotros utilizamos un teclado matricial básico de Arduino. \newline
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{teclado_matricial1.jpg}
	\caption{Teclado matricial 4 x 4}
\end{figure}

 También hemos investigado sobre otros tipos de teclados, los cuales queremos mencionar en este apartado, varios teclados que tienen compatibilidad con Arduino. \newline \vspace{4mm}
\begin{figure} [h!]
\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{teclado_matricial2.jpg} \hspace{2cm}
	\includegraphics[scale=0.5]{teclado_matricial3.jpg}
	\caption{Teclado matriz de arranque MCU y TTP229 táctil}
\end{figure}

\newpage
	\subsection{Mejoras Futuras y Propuestas}
	\vspace{3mm}
\underline{\textit{Objetivos no alcanzados}}: Estos objetivos que se nombran a continuación, por falta de tiempo, no hemos podido finalizarlos, aún así, proponemos ampliar un tiempo de un mes para llevar a cabo estas tareas.

\begin{itemize}
	\item Asociar las tarjetas y llaveros a un usuario. Así de esta manera, cuando se registre en la herramienta, aparecería el nombre de la persona que ha verificado la tarjeta. 
	\item Permitir la carga de datos de las tarjetas en el sistema donde se registran todos los eventos. Lo que consiste este punto, sería introducir a mano el ID de la tarjeta en el excel, y que de esta forma, no haga falta registrar la tarjeta previamente. Para realizar esta acción, tendríamos que saber el ID único que tenga esa tarjeta/llave. 
\end{itemize}

\underline{\textit{Propuestas de mejora}}: Nos gustaría proponer ciertas mejoras en nuestro proyecto, y así de esta manera, completar más aún la funcionalidad del sistema: \\ \vspace{2mm}

\begin{itemize}
	\item Desarrollar una aplicación, para completar el desarrollo del punto que hemos mencionado anteriormente. Cuando registremos esa tarjeta, la aplicación se conectaría al sistema de Arduino, permitiendo así que se introduzca un nombre de una persona a esa tarjeta. 
		\begin{itemize}
			\item  La aplicación dispondría de una interfaz que permitiría registrar a una persona con su propia tarjeta, también tendría varias vistas, como la vista de administrador y la vista del propio usuario para poder fichar desde el móvil, en el caso de que disponga de NFC. 
			\item El responsable de estas operaciones, podrá ver todos los fichajes que se han realizado durante el día y administrar cada uno de los usuarios que tenga; es decir, podrá añadir los usuarios con las tarjetas mediante NFC o introduciendo el código de la propia tarjeta manualmente. También podrá ver todas las tarjetas de los usuarios y  podrá realizar las gestiones de borrado y modificación. 
		\end{itemize}
	\item Optimizar el cambio de acciones en el menú, para que el usuario no tenga que sufrir demoras a la hora de pulsar una opción en el mismo. Para ello, podríamos instalar un LCD de unas prestaciones más altas. 
	\item Conexión de Arduino con una aplicación IFTTT llamada smartnest. Esta mejora, consiste en la conexión de toda la herramienta mediante un componente WiFi que se comunica con la aplicación. Así de esta manera, cuando un usuario valide una tarjeta o huella, nos llegaría una notificación a nuestro teléfono. Esta herramienta es totalmente gratuita y se utilizan librerías de código abierto.
\end{itemize} 
\newpage
\section {Glosario}
\text Glosario de términos que se han utilizado en la memoria (términos, funciones y palabras que son utilizadas en Arduino). \\ \vspace{6mm}

\textbf{LED}: Light Dependent Resistor \\ \vspace{4mm}
\textbf{LCD}: Liquid Crystal Display \\ \vspace{4mm}
\textbf{RTC}: Real Time Clock \\ \vspace{4mm}
\textbf{RFID}: Radio Frecuency Identification \\ \vspace{4mm}
\textbf{SPI}: Serial to Peripheral Interface \\ \vspace{4mm}
\textbf{PCB}: Printed Circuit Board \\ \vspace{4mm}
\textbf{NFC}: Near-Field Communication \\ \vspace{4mm}
\textbf{MCU}: Multipoint Controller Unit \\ \vspace{4mm}
\textbf{PLX-DAQ}: Parallax Microcontroller Data Acquisition \\ \vspace{4mm}
\textbf{IDE}: Integrated Development Environment \\ \vspace{4mm}
\textbf{TWI}: Two Wire Interface \\ \vspace{4mm}
\textbf{PWM}: Pulse Wide Modulation \\ \vspace{4mm}
\textbf{PSU}: Power Supply Unit \\ \vspace{4mm}
\textbf{Delay}: Pausa el programa en una cantidad de tiempo medida en milisegundos. \textit{1000 ms = 1 s} \\ \vspace{4mm}
\textbf{PinMode}: Se utiliza para configurar un pin y puede tomar dos valores: INPUT o OUTPUT. \\ \vspace{4mm}
\textbf{DigitalWrite}: Función que devuelve un pin digital específico. Puede tomar los valores HIGH o LOW que se utilizan para encender o apagar un LED. \\ \vspace{4mm}
\textbf{Monitor Serial}: Interfaz que permite enviar y recibir los datos que se reciben a través del puerto serie. \\ \vspace{4mm}


\newpage
\section {Referencias Bibliográficas}

\textbf{Web} \newline

\text [1] RFID Arduino, lectura y escritura de datos en el MFRC522. (Luis Llamas, 2016). Recuperado 12 de Mayo de 2020, de \url{https://www.luisllamas.es/arduino-rfid-mifare-rc522/} \newline

\text [2]  Frecuencias RFID Arduino. (Javier I. Portillo, Ana Belén Bermejo y Ana M. Bernardos). Recuperado 12 de Mayo de 2020, de \url{https://www.madrimasd.org/uploads/informacionidi/biblioteca/publicacion/doc/VT/_VT13_RFID.pdf} \newline

\text [3] Manuales de usuario lector de huella. Recuperados 15 de Febrero de 2020.
\begin{itemize}
	\item \text [3.1] (Lady Ada) \url{https://cdn-learn.adafruit.com/downloads/pdf/adafruit-optical-fingerprint-sensor.pdf}
	\item \text [3.2] (s.f) \url{http://21st-century-spring.kr/wordpress/?page_id=794}
\end{itemize}

\text [4] Funcionalidad del teclado matricial.
\begin{itemize}
	\item \text [4.1] (s.f). Recuperado 24 de Marzo de 2020, de: \url{https://www.youtube.com/watch?v=9ligsi5Bgv8&vl=es-419}
	\item \text [4.2] (Foro Oficial de Arduino). Recuperado 17 de Abril de 2020, de: \url{https://forum.arduino.cc/index.php?topic=417566.0} 
\end{itemize}

\text [5] Normativas de calidad ISO (s.f). Recuperado 13 de Mayo de 2020, de: \url{http://www.rfidpoint.com/preguntas-frecuentes/cuales-son-las-normas-que-regulan-la-transmision-de-ondas-de-radio/} \newline

\text [6] Componente RTC DS1307 (s.f). Recuperado 17 de Enero de 2020, de: \url{https://tuelectronica.es/modulo-rtc-ds1307-arduino/#Codigo_para_configurar_el_moduloRTC_DS1307} \newline


\text [7] Herramienta PLX-DAQ (Exportación de datos a excel).
\begin{itemize}
	\item \text [7.1] (Foro Oficial Arduino). Descarga de la herramienta. Recuperado el 7 Abril de 2020, de: \url{https://forum.arduino.cc/index.php?topic=437398.0}
	\item \text [7.2] (Enrique Garrido-Lecca). Código para configurar la herramienta. Recuperado el 7 Abril de 2020, de: \url{https://arduino.perut.org/Arduino_55.htm}
	\item \text [7.3] (s.f). Demostración de la funcionalidad de la herramienta. Recuperado el  13 Abril de 2020, de: \url{https://www.youtube.com/watch?v=xzC4SDd6sJ0}
	
\end{itemize}

\text [8] (s.f) Funcionamiento y configuración del Relé. Recuperado 7 de Mayo de 2020, de: \url{https://www.youtube.com/watch?v=nAcTO1LELN0&t=301s} \newpage

\text [9] (s.f). Conexión de cables para la alimentación de la cerradura. Recuperado 8 de Mayo de 2020, de: \url{https://www.youtube.com/watch?v=nAcTO1LELN0} \newline

\text [10] (s.f). Sistemas de control de versiones - GIT. Recuperado 26 de Mayo de 2020, de: \url{https://codigofacilito.com/articulos/que-es-git} \newline

\text [11] (s.f). Investigación sobre Arduino Mega 2560. Recuperado 28 de Mayo de 2020, de: \url{https://proyectoarduino.com/arduino-mega-2560/} \newline

\text [12] (s.f). Conceptos y funcionalidades Arduino. Recuperado 28 de Mayo de 2020, de: \url{https://www.xataka.com/basics/que-arduino-como-funciona-que-puedes-hacer-uno} \newline

\textbf{GIT} \newline

\text [13] Gitlab donde se encuentra el repositorio del proyecto. Iniciado el día 7 de Febrero de 2020: \\  \vspace{2mm}
\url{https://gitlab.com/diegomompo/proyecto-desarrollo-de-aplicaciones-multiplataforma} \newline  

\textbf{Referencias de otros proyectos} \newline \newline
\text [14] Sergio Sánchez-Crespo. Realización de la memoria. Recuperado 1 de Mayo de 2020. \newline Memoria del TFG de nuestro tutor Sergio, que nos ha ayudado a establecer una estructura a la memoria. Se lo queremos agradecer y queríamos mencionarlo, ya que hubiese sido complicado realizarla, sin tener un apoyo en el que consultar. 
\newpage

\section {Anexos}
\subsection{Normas ISO Relativas a RFID}
\text Existen una serie de normativas llamadas ISO (International Organization for Standardization). Estas normas se utilizan en las empresas para gestionar el control de calidad y su gestión. Se establecen por la Organización Internacional de Normalización. Se pueden aplicar en cualquier tipo de empresa u organización que esté orientada a la producción de bienes y servicios.  \newline \newline
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{iso_logo.jpg} \newline
	\caption{Logo Normativa ISO}
\end{figure}


\begin{itemize}
	\item  \underline{ISO 14223/1}: Identificación por radiofrecuencia de animales, transpondedores avanzados e interfaces de radio. 
	\item \underline{ISO 14443}: Estándar HF que se está utilizando para el desarrollo de pasaportes que incorporan la tecnología RFID. \\ Diseña las pautas de potencia RF, la interfaz de señal, el protocolo de transmisión y las características físicas de las tarjetas de proximidad RFID.
	\item \underline{ISO 15693}: Estándar HF que se utiliza en las tarjetas de crédito y débito. 
	\item \underline{ISO 18000-7}: Estándar industrial para UHF, para todos los productos basados en  RFID activa y está promovido por el Departamento de Defensa de EEUU y la OTAN. 
	\item \underline{ISO 18185}: Estándar industrial para el seguimiento de contenedores a frecuencias de 433 Mhz y 2,4 Ghz.
	\item \underline{ISO 10374/2}: Aplicación de RFID en la identificación de contenedores transportistas.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Código}
\subsubsection{Opciones menú principal}
\begin{figure}[h!]
\centering

\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]

char menu_opcion(){
  lcd.setCursor(0,0);
  lcd.print("OpA:Huella");
  lcd.setCursor(0,1);
  lcd.print("OpB:Tarjeta");
  char opcion = keymenu.getKey();
  
  if(opcion == 'A'){
    return opcion;
  }
  if(opcion == 'B'){
    return opcion;
  }
 }

\end{lstlisting}
\caption{Opciones Menú Inicio}
\end{figure}
\subsubsection{Opciones del menú tarjetas}
\begin{figure}[h!]
\centering

\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
char menu_tarjeta(){
  lcd.setCursor(0,0);
  lcd.print("OpC:Registar_T.");
  lcd.setCursor(0,1);
  lcd.print("OpD:Validar_T.");
        
  char opcion_tarjeta = keymenu2.getKey();
  
  if(opcion_tarjeta == 'C'){
    return opcion_tarjeta;
  }
  if(opcion_tarjeta == 'D'){
    return opcion_tarjeta;
  }
 }

\end{lstlisting}
\caption{Menú Opciones Tarjeta}
\end{figure} 
\newpage
\subsubsection{Comprobación del funcionamiento del lector}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
  if(!mfrc522.PICC_IsNewCardPresent()){
    return 0;
  }
  if(!mfrc522.PICC_ReadCardSerial()){
    return 0;
  }
\end{lstlisting}
\caption{Comprobación del funcionamiento del lector}
\end{figure}
\subsubsection{Registro de una tarjeta}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
switch(op_tarjeta) {
 case 'C':
  if ((unsigned long)(currentMillis - previousMillis) >= interval) {
    lcd.clear();
    lcd.setCursor(0,0);
    lcd.print("Leyendo UID");
    previousMillis = millis();
  }
  readsuccess = getid();
	
  op_tarjeta = ' ';
  break;
}
\end{lstlisting}
\caption{Código de Registro de tarjeta (switch)}
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Almacenamiento del ID de la tarjeta}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
int getId() {
    for(int i=0;i<4;i++){
    
    // almacena el codigo de la tarjeta    
    readcard[i]=mfrc522.uid.uidByte[i]; 
    
    // convierte el ID de la tarjeta. Devuelve el resultado en Bytes y lo convierte en string    
    array_to_string(readcard, 4, str);
    
    // Guardamos en la variable SrtUID, el codigo de la tarjeta almacenado en str    
    StrUID = str;
   	
    // si la tarjeta existe, no se guarda
    for(int i=0; i<9; i++){
      if(comprobarStrUID[i] == StrUID){
     	lcd.setCursor(0,0);
     	lcd.print("La tarjeta ya");
     	lcd.setCursor(0,1);
     	lcd.print("esta registrada");
      	delay(5000);
     	return false;
      }
    }  
    
    // Almacena en un array el codigo de la tarjeta
    comprobarStrUID[contadorUID] = StrUID;
    lcd.setCursor(0,0);
    lcd.print("Tarjeta");
    lcd.setCursor(0,1);
    lcd.print("Registrada");
    delay(5000);
    contadorUID++;
    
    // El lector para de leer las tarjetas
    mfrc522.PICC_HaltA();
    return 1;
  }
}

\end{lstlisting}
\caption{Función para almacenar ID de una tarjeta}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Validación de la tarjeta}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
switch(op_tarjeta){
 case 'D':
  if ((unsigned long)(currentMillis - previousMillis) >= interval) {
    lcd.clear();
    lcd.setCursor(0,1);
    lcd.print("Validar");
    lcd.setCursor(1,1);
    lcd.print("Tarjeta");
    contadorNoValido = 0; // contador de errores
    
  for(int i=0; i<9; i++){
      readsuccess = getid2();
      Serial.println(comprobarStrUID[i]);
      if(comprobarStrUID[i] == StrUID2){
      // si se encuentra en el array
        if(isEqualArray(mfrc522.uid.uidByte,validKey1, 4)){
           lcd.clear();
           lcd.setCursor(0,0);
           lcd.print("Acceso");
           lcd.setCursor(0,1);
           lcd.print("Autorizado");
        } 
        else { // si no se encuentra en el array
           lcd.clear();
           lcd.setCursor(0,0);
           lcd.print("Acceso");
           lcd.setCursor(0,1);
           lcd.print("No Autorizado"); 
        }
      } // No se valida si la tarjeta ya estaba registrada        
        else {
           contadorNoValido++;     
        }
      } if(contadorNoValido == 9) {
      		lcd.clear();
            lcd.setCursor(0,0);
            lcd.print("Acceso");
            lcd.setCursor(0,1);
            lcd.print("No Autorizado")
        }        
     }



\end{lstlisting}
\caption{Opción del menú switch para validar}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Extraer el código de la tarjeta}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
int getId2() {
    for(int i=0; i<4; i++) {
	   // almacena el codigo de la tarjeta
	   readcard2[i] = mfrc522.uid.uidByte[i];
	   // convierte el ID de la tarjeta. Devuelve el resultado en Bytes y lo convierte en String
	   array_to_string(readcard2, 4, str2);
	   // Se guarda en la variable SrtUID el codigo de la tarjeta almacenado en str2
	   SrtUID2 = str2;
	}
	// El lector finaliza de leer tarjetas
	mfrc522.PICC_HaltA();
	return 1;
}
\end{lstlisting}
\caption{Función para extraer numero de la tarjeta}
\end{figure}
\subsubsection{Comparación bytes de la tarjeta}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
bool isEqualArray(byte* arrayA, bye* arrayB, int length) {
   for(int index = 0; index < length; i++) {
      if(array{index} == arrayB{index}) {
        for(j=3; j > = length - 4; j--) {
          if(arrayA[j])) arrayB[j]) {
             return true;
          } 
          else {
            return false;
          }
          }
       }
       else{
	   return false;
      }	  
   }
} 
\end{lstlisting}
\caption{Comparación del código de la tarjeta con el patrón}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Registro de la huella}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
boolean SDACTILAR_Enrolar(int id) {
  // En "p" se guarda la imagen
  p = -1;
  
  // Capturar la imagen de la huella
  while ( p != SDACTILAR_OK) {
      p = MySensorDactilar.CapturarImagen();
      switch(p) {
        case SDACTILAR_OK:
          Serial.println(""); 
          lcd.clear();
          lcd.setCursor(0,0);
          lcd.print("Huella");
          lcd.setCursor(0,1);
          lcd.print("captada");
          break;
      }
   }
}
\end{lstlisting}
\caption{Captura de la huella}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
boolean SDACTILAR_Enrolar(int id) {
  // En "p" se guarda la imagen
  p = -1;
  
  // Generar imagen de la huella
  p = MySensorDactilar.GenerarImg2Tz(1);
  switch(p) {
    case SDACTILAR_OK:
      Serial.println("Imagen Convertida");
      break;  
  }
}
\end{lstlisting}
\caption{Generar imagen de la huella}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Validación de la huella}
\begin{figure}[h!]
\centering
\lstset{language=C, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize, frameround=fttt}
\begin{lstlisting}[frame=trBL]
void BuscarID_Huella () {
    int p = -1;

    // se comprueba si hay una imagen capturada   
    p = MySensorDactilar.CapturarImagen();
    if (p!= SDACTILAR_OK) return;

    // se comprueba si hay una imagen convertida
    p = MySensorDactilar.GenerarImg2Tz();
    if (p != SDACTILAR_OK)  return;

    // Se realiza una busqueda de la huella
    p = MySensorDactilar.BusquedaRapida();
    if (p != SDACTILAR_OK)  return;

    if( (MySensorDactilar.Id_Dactilar >= 1) && 
        (MySensorDactilar.Id_Dactilar <= 9)) {
        lcd.clear();
        lcd.setCursor(0,0);
        lcd.print("Acceso");
        lcd.setCursor(0,1);
        lcd.print("Autorizado");

        // Se abre la cerradura
        digitalWrite(RELAY, LOW);
        
        // Esperamos 2 segundos para que no se caliente
        delay(2000);

        // Se cierra la cerradura
        digitalWrite(RELAY, HIGH);

    } else {
        lcd.clear();
        lcd.setCursor(0,0);
        lcd.print("Acceso");
        lcd.setCursor(0,1);
        lcd.print("No Autorizado");  
    }
}

\end{lstlisting}
\caption{Buscar ID de la huella}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Presupuestos}
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{factura_cerradurakitllaves.jpg}
	\caption{Factura Cerradura + Kit + Llaves}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{factura_lectorhuella.jpg}
	\caption{Factura lector de huella}
\end{figure}

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{factura_fuenteac.jpg}
	\caption{Factura fuente de alimentación de repuesto}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{factura_fuenteac2.jpg}
	\caption{Factura fuente de alimentación}
\end{figure}
\vspace{4mm}
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{factura_rfid_repuesto.jpg}
	\caption{Factura RFID repuesto}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{factura_cablesyarduinomega.jpg}
	\caption{Factura cables de repuesto y Arduino Mega 2560}
\end{figure}

\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{factura_rele5V.jpg}
	\caption{Factura Relé 5V}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{factura_materiales.jpg}
	\caption{Factura materiales para la elaboración de la caja}
\end{figure}

\end{document}